\documentclass[a4paper]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage{polski}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage[T1]{fontenc}

%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

%% Useful packages

\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{hyperref}

\title{\Large{Dokumentacja końcowa projektu} \\
Projekt łączony z przedmiotów \textit{Systemy Agentowe} oraz \textit{Wstęp do eksploracji danych tekstowych w sieci WWW}}
\author{Andrzej Dawidziuk, Tomasz Kogowski, Rafał Okuniewski}
\begin{document}
\maketitle

\section{Wstęp}

\subsection{Zadanie projektowe}
\par Zadanie projektowe polega na wyszukiwaniu tematycznych wiadomości w Internecie oraz ich analizie semantycznej pod kątem podobieństwa i tematyki. Na potrzeby projektu analizowane będą portale informacyjne udostępniające treści w języku angielskim.
\par Celem projektu było stworzenie rozproszonego systemu agentowego, który umożliwi zapisywanie oraz wektoryzację artykułów z różnych internetowych serwisów informacyjnych, oraz umożliwi wskazanie artykułów o podobnej treści, odnoszących się do podobnych tematów, wydarzeń, wypowiedzi.

\subsection{Wykorzystane technologie}

\par W celu realizacji systemu agentowego wykorzystano powszechnie stosowany framework Akka\cite{akka}. Umożliwia on stworzenie funkcjonalnego systemu agentowego w dwóch językach - Scala oraz Java. Zespół podjął decyzję o implementacji w języku Scala.
\par Warstwę bazodanową, w której przechowywane były informacje o pobranych ze stron informacyjnych artykułach, stanowiła baza danych Postgres.
\par W celu stworzenia modułu odpowiedzialnego za wektoryzację oraz analizę podobieństwa artykułów wykorzystano język Python oraz biblioteki NLTK i GenSim.
\par Ze względu na konieczność integracji modułu agentowego z modułem analitycznym, zdecydowano o integracji poprzez wykonywanie zapytań do serwera HTTP w którym osadzony był moduł analityczny. Serwer ten został wykonany z wykorzystaniem biblioteki flask.

\input{akka}

\input{doc2vec}

\input{results}

\section{Podsumowanie}

Zespół w trakcie wykonywania projektu posiadł praktyczną wiedzę
zarówno na temat wykorzystania systemów agentowych, jak i niektórych
algorytmów przetwarzania języka naturalnego. Realizacja zadań
związanych z projektem wymagała przyswojenia sobie przez zespół nie
tylko obsługi bibliotek takich jak Gensim czy Akka, ale nawet
nowoczesnego języka programowania, jakim jest Scala.

Zespół rozpoznał dzięki temu wady i zalety wykorzystania architektury
agentowej systemu oraz konkretnego oprogramowania w postaci
Akki. Łatwa budowa modularnego oprogramowania, jego rozszerzalność,
prostota z jaką pozwala ona na budowę systemów rozproszonych i
bezproblemowa obsługa awarii to cechy, które niewątpliwie przemawiają
za dalszym stosowaniem tego rodzaju architektury również poza
projektami akademickimi.

Efektem pracy zespołu jest wytworzenie funkcjonalnego systemu
umożliwiającego tworzenie bazy danych artykułów z aż pięciu kanałów
informacyjnych oraz analizę ich podobieństwa. System ten ma formę
rozproszoną, dzięki wykorzystaniu Akki jest mało wrażliwy na awarie
węzłów związanych z pobieraniem artykułów. Umożliwia on również
poprawne rozpoznawanie artykułów podobnych.

Zespół z wykorzystaniem systemu zbudował bazę danych niemal 500
artykułów na podstawie którego stworzył dwa zbiory badawcze. Posłużyły
one do szerokiej weryfikacji poprawności działania
systemu. Klasyfikator zbudowany w oparciu o wyniki dostarczane przez
system pozwala z bardzo dobrym wynikiem rozpoznawać artykuły poprawne,
czego dowodzi miara AUC wynosząca aż 0,88 w przypadku zbioru
bazującego na rzeczywistym działaniu systemu. Dla potwierdzenia
poprawnej jakości rozwiązań wykorzystanych w projekcie, zespół
dostarczył w niniejszej dokumentacji rozbudowane analizy i badania
przeprowadzone na nim.


\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliography}

\end{document}